\section{Aminosäuren und Proteine}
 
\subsection{Aminosäuren}

\subsubsection{Struktur}

\begin{itemize}
	\item Eine Carboxylgruppe $COOH$ (evtl. 2 bei geladenen Aminosäuren)
	\item Eine Aminogruppe $NH_2$ (evtl. 2 bei geladenen Aminosäuren) beim $C_1$-Atom gebunden.
	\item Ein Aminosäuren-Rest beim $C_1$-Atom
\end{itemize}

\begin{definition}[$\alpha,\ \beta,\ \gamma$-Aminosäure]
	Die Aminogruppe $NH_2$ und der Aminosäurenrest $COOH$ sind beim 1. ($\alpha$), 2. ($\beta$) oder 3. ($\gamma$) C-Atom ab der Carboxylgruppe gebunden.
\end{definition}

\leavevmode \\

\setatomsep{2em}
\chemfig{R-[:-45](-[:-135]H_2N)-(=[:45]O)-[:-45]OH} $\alpha$-Aminosäure\\

\chemfig{R-[:-30](-[:-90]NH_2)-[:30]-[:-30](=[:30]O)-[:-90]OH} $\beta$-Aminosäure\\

\chemfig{R-[:-90](-[:-150]NH_2)-[:-30]-[:30]-[:-30](=[:30]O)-[:-90]OH} $\gamma$-Aminosäure\\

$R:\ C_1.$

\begin{definition}[Optische Aktivität]
	$C_\alpha$ ist oft ein chirales Atom, darum tretet die optische Aktivität auf.
\end{definition}

\begin{definition}[L- und D-Konfiguration]
	L: Leavus, D: Dexter; Konfiguration der Anordnung beim chiralen Atom. Z. B. L-$\alpha$-Prolin.
\end{definition}


\subsubsection{Polarität und Ladung bei Seitenketten}

Aminosäuren können anhand der Seitenketten in drei Klassen eingeteilt werden:

\begin{center}
	\begin{tabular}{l l}
		\textbf{Typ} & \textbf{Seitenketten} \\
		Polar, Geladen & $NH$, $=$, $COOH$, Cyclopentan+N \\
		Polar, Ungeladen & $CO$, $NH_2$, $SH$, $OH$ \\
		Unpolar, Ungeladen & $C$, $S$, $N$
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{definition}[Unpolare Seitenketten]
	Seitenketten sind mehrheitlich C-Ketten und mit neutralen Atomen wie $S$-Atomen oder einem $N$-Atom. Können Van der Waals-Verbindungen eingehen.
	
	\begin{tabularx}{.5\textwidth}{l X l}
		\textbf{Kürzel} & \textbf{Aminosäure} & \textbf{Rest} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Gly & Glycin & - \\
		
		\vspace{1em}
		
		Ala & Alanin& \chemfig{C_1} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Val & Valin & \chemfig{C_1(-[6]C)-C} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Leu & Leucin & \chemfig{C_1-[6]C(-[6]C)-C} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Ile & Isoleucin & \chemfig{C_1(-[6]C-[6]C)-C} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Phe & Phenylalanin& \chemfig{C_1-[6]*6(-=-=-=)} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Met & Methionin & \chemfig{C_1-[6]C-S-C} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Pro & Prolin; Formel ist die ganze Aminosäure! & \chemfig{COOH-[6]*5(-HN----)}\\
		
		\vspace{1em}
		
		Trp & Tryptophan & \chemfig{C_1-[6]*5(-*6(-=-=-=)--NH-=)}
		
		
	\end{tabularx}
\end{definition}

\begin{definition}[Polare, ungeladene Seitenketten]
	Beinhalten u. a. $CO$, $NH_2$, $SH$ oder $OH$. Können Wasserstoffverbindungen eingehen.
	
	\begin{tabularx}{.5\textwidth}{l X l}
		\textbf{Kürzel} & \textbf{Aminosäure} & \textbf{Rest} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Cys & Cystein & \chemfig{C_1-SH} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Ser & Serin & \chemfig{C_1-OH} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Thr & Threonin & \chemfig{C_1(-[6]C)-OH} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Asn & Aspargin & \chemfig{C_1-[6]CO-NH_2} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Gln & Glutamin & \chemfig{C_1-[6]C-[6]CO-NH_2} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Tyr & Tyrosin & \chemfig{C_1-[6]*6(-=-(-[6]OH)=-=)}
		
		
	\end{tabularx}
\end{definition}

\begin{definition}[Polare, geladene Seitenketten]
	Beinhalten u.a. $NH$, Doppelbindungen, $COOH$ oder Cyclopentan mit $N$. Ausnahme $Lys$, weil es so extrem lang ist.
	
	\begin{tabularx}{.5\textwidth}{l X l}
		\textbf{Kürzel} & \textbf{Aminosäure} & \textbf{Rest} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Asp & Aparginsäure & \chemfig{C_1-[6]COOH} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Glu & Glutaminsäure & \chemfig{C_1-[6]C-COOH} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Lys & Lysin & \chemfig{C_1-[6]C-[6]C-[6]C-H_2} \\
		
		\vspace{1em}
		
		His & Histidin & \chemfig{C_1-[6]*5(=-NH-=N-)} \\
		
		\vspace{1em}
		
		Arg & Arginin & \chemfig{C_1-[6]C-[6]C-[7]NH-[1]C(=[7]NH)-[2]NH_2}
		
		
	\end{tabularx}
	
\end{definition}

\subsection{Peptide}

Peptide sind Verknüpfungen von Aminosäuren. Sie Verknüpfen die Carboxygruppe $COOH$ und die Aminogruppe $NH_2$ von zwei Aminosäuren und bilden somit einen Strang.\\

\begin{center}
	\begin{tabular}{l l}
		\textbf{Name} & \textbf{Anzahl Aminosäurereste} \\
		Oligopeptid & $2 \leq n \leq 9$ \\
		Polypeptid & $10\leq n \leq 100$ \\
		Eiweisse, Proteine & $n>100$\\
	\end{tabular}
\end{center}



\chemname{\chemfig{H-[:-45]\lewis{4,N}(-[:-135]H)-C_\alpha(-[:90]H)(-[:-90]R_1)-C(=[:45]\lewis{02,O})-[:-45]OH}}{Aminosäure 1}
\chemsign{+}
\chemname{\chemfig{H-[:-45]\lewis{4,N}(-[:-135]H)-C_\alpha(-[:90]H)(-[:-90]R_2)-C(=[:45]\lewis{02,O})-[:-45]OH}}{Aminosäure 2}

\chemrel{->}
\chemname{\chemfig{H-[:-45]\lewis{4,N}(-[:-135]H)-C_\alpha(-[:90]H)(-[:-90]R_1)-C(=[:90]\lewis{13,O})-\lewis{2,N}(-[:-90]H)-C_\alpha(-[:90]H)(-[:-90]R_2)-C(=[:45]\lewis{02,O})-[:-45]OH }}{Dipeptid}
{\vspace{4em}\chemsign{+}}
\chemname{\vspace{-4em}\chemfig{H-[1]\lewis{13,O}-[7]H}}{Wasser}\\

$NHCO$ wird als Peptidbindung bezeichnet.

\subsection{Proteine}

\begin{definition}[Primärstruktur]
	\textit{Polypeptid-Strang}, mehr als 100 Peptide werden in einem Strang zusammengebunden.
\end{definition}

\begin{definition}[Sekundärstruktur]
	\begin{itemize}
		\item $\alpha$-Helix: Spirale
		\item $\beta$-Faltblatt: Einzelne Ebenen knicken ein; parallele und antiparallele Faltblätter (O-H-Verbindungen), antiparallele halten besser.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Tertiärstruktur]
	Loop der Peptidkette. Bsp: Hämoglobin.
\end{definition}








